\chapter{Ferramenta de normalização de um ficheiro \hologo{BibTeX}}
\label{chap:b1}



\section{Análise do Problema}
\label{sec:b1p:b1}
Para além dos tipos de entrada, é necessário especificar o conteúdo da entrada,
como nomes de autor, títulos de obra, editora, etc. O \hologo{BibTeX} possui
propriedades definidas para cada item como campo da entrada.  
Para esta parte do trabalho, é pedido o desenvolvimento de uma ferramenta de
normalização dos nomes dos autores no campo respetivo, no formato \emph{N.(ome)
Apelido}, que de igual modo normalize todos os campos entre aspas, com
chavetas. 

\subsection{Especificação dos requisitos}
\label{sec:spec:b1}

\subsection{Dados}
Os nomes dos autores podem ter muitos formatos. Como por exemplo:

\begin{itemize}
	\item \emph{Donald E. Knuth}
	\item \emph{D. E. Knuth}
	\item \emph{Knuth, Donald E.}
	\item \emph{Knuth, PhD, Donald E.}
	\item \emph{Nicollo Alighieri Franchi-Zanettachi}
	\item \emph{Daniela da Cruz}
\end{itemize}

Assim, há uma necessidade de especializar um conjunto de \emph{ER's} para tratar
cada caso, com especial atenção para os nomes no formato \emph{Apelido, Nome}.

De igual modo, temos que cada campo pode começar com uma chaveta ou aspas,
terminando de igual forma, com a chaveta fechada ou aspas correspondente.

Um conceito importante no \TeX{} em geral, é que um documento está \emph{bem
formado} se todas as chavetas abertas tiverem a chaveta fechada correspondente.
De facto, existem estilos de bibliografias que convertem o primeiro caractere
que compõe o valor do campo em maiúscula e os restantes em minusculas. Esta
funcionalidade ocorre para nomes de um título ou outro campo, que não o do
autor. Por vezes é necessário manter as maiúsculas, dado que existem valores de
campo em que, por exemplo, o primeiro caractere de cada palava está
capitalizado. O \hologo{BibTeX} permite ao utilizador abrir e fechar chavetas em
torno do conjunto de caracteres onde se pretende manter a capitalização.
A relevância deste contexto será explicada na secção seguinte.


\section{Desenho e implementação da solução}
\label{sec:des:b1}


\subsection{Expressões Regulares}

Antes de se iniciar a descrição, note-se que as \emph{ERs} estão ordenadas de
forma a não haver ambiguidade. 

\subsubsection{\emph{INITIAL \emph{START CONDITIONS}}}


Qualquer campo no \hologo{BibTeX} tem sempre o identificador do campo
(\emph{author}, \emph{title}, etc.) seguido de um '\texttt{=}', começando
o valor do campo com a abertura de aspas ou chavetas. Todavia, entre os
o identificador do campo, '\texttt{=}' e \texttt{\{}, pode não haver espaços, ou
pode haver um ou mais espaços. Como a ferramente de normalização tem duas
funcionalidades diferentes conforme os campos, é necessário ter duas
\emph{ER's}: uma que trate de tudo o que é necessário fazer com o campo autor
e outra, genérica, que trate dos restantes no contexto da normalização das
chavetas. Dado que, a captura do campo autor e do processamento das chavetas são
dois contextos diferentes, é necessário recorrer ao uso de \emph{START
CONDITIONS}. Assim, para estes últimos implementou-se a \emph{START 
CONDITION} \texttt{AUT} para tratar do autor, e a \emph{START
CONDITION} \texttt{CHAV} para tratar das chavetas dos outros campos.


Após o exposto atrás, temos duas expressões regulares, tais que:

\begin{itemize}
	\item Captura campo autor
\begin{minted}{text}
			[Aa][Uu][Tt][Hh][Oo][Rr][ ]*"="[ ]*[{"]
\end{minted}
A ação para esta expressão regular é colocar no último caractere capturado uma
chaveta aberta, imprimir no \emph{stdout} e iniciar \texttt{AUT}.
		

	\item Captura qualquer outro campo;
\begin{minted}{text}
		 [A-Za-z]+[ ]*"="[ ]*[{"]
\end{minted}
A ação para esta expressão regular é colocar no último caractere capturado uma
chaveta aberta, imprimir no \emph{stdout} e iniciar \texttt{CHAV}.
\end{itemize}


\subsubsection{\emph{AUT \emph{START CONDITION}}}

Nesta \emph{START CONDITION} faz-se a distinção dos nomes, conforme na
\emph{Secção}~\ref{sec:spec:b1}. No entanto, é necessário distinguir o que é um
nome de um autor. Um nome de uma autor pode-ser seguido de um \emph{and}, se
houver mais que um autor, e também pode ser único e terminar em aspas ou numa
chaveta. Dentro do nome, faz-se a distinção de um nome poder ser uma inicial, ou
uma palavra que inicie com maiúscula, seguida de uma ou mais letras minúsculas
--- por definição, um nome próprio ---, ou pode ser um nome composto (dois nomes
próprios separados por um hífen). De igual modo, os nomes podem conter uma
preposição dentro do nome, e podem ter vários espaços e/ou tabulações antes
e depois do nome. Acresce também a condição especial de que os nomes podem estar
no formato `Apelido, Nome' e neste caso é necessário uma novo contexto para
tratar este caso especial. Para isso, criou-se a \emph{START CONDITION}
\texttt{PREFORMAT}. 



\begin{itemize}
	\item Captura de aspas ou uma chaveta no final campo.
		\mint{text}|[}"]|
		Neste caso, como se poderá ver mais à frente, pode aparentar ser redundante.
		Todavia, por uma questão de coerência e segurança, em caso de uma captura
		para entrar nos estado da \emph{START CONDITION} \texttt{PREFORMAT}, no
		final do processamento do campo nesta condição, volta-se sempre ao estado
		anterior \texttt{AUT}. Assim, o final de campo é sempre processado no mesmo
		contexto.

		A ação nesta \emph{ER} é consumir o valor, imprimindo no \emph{stdout} uma
		chaveta, voltando à \emph{START CONDITION} \texttt{INITIAL}.

	\item Captura de 1 ou mais espaços ou tabulações.
     \mint{text}|[ \t]+|
		 Esta \emph{ER} garante que espaços ou tabulações em torno dos nomes são
		 consumidos, de forma a ter apenas os caracteres correspondentes aos nomes.
		 De igual modo, imprime um espaço no \emph{stdout}.
	
	 \item Captura de um espaço ou tabulação antes e depois de uma
		 preposição, e a própria preposição.
		\mint{text}|[ \t][a-z]+[\t ]|

		 As preposições em nomes com \emph{Daniela da Silva} são ser ignorados.
		 A ação é mesma que na \emph{ER} anterior.

	 \item Captura de uma inicial ou um nome próprio, que não apelido.
    \begin{minted}{text}
		 [A-Z]((\.)?|[a-z]+)
    \end{minted}

	A ação neste caso é obter o primeiro caractere da captura da expressão,
	e imprimir no \emph{stdout} o mesmo caractere seguido de um ponto.


	 \item Captura de um nome próprio, que é apelido, pode ser composto
		 e é o último da listagem ou único.
    \begin{minted}{text}
		((-)?[A-Z][a-z]+)+[ \t]*[}"]
    \end{minted}
 O nome pode ter ou não iniciar com um hífen, seguido do nome próprio. Estes
 dois itens podem ocorrer uma ou mais vezes. Por exemplo, no apelido do nome
 \emph{Nicollo Franchi-Zanettachi}. Neste caso o nome do autor é o último nome
 listado ou o único. Assim, espaços e tabulações antes do final da linha são
 capturados, O ou mais vezes ( apelido pode estar junto das aspas ou da chaveta
 ).

	A ação pretendida aqui é modificar o último caractere para uma chaveta,
	imprimir o resultado para o \emph{stdout} e voltar a \emph{START CONDITION}
	\texttt{INITIAL}.

	 \item Captura de um nome próprio, que é apelido, pode ser composto
		      mas não é o único na listagem de autores.
    \begin{minted}{text}
		 ((-)?[A-Z][a-z]+)+[ \t]+(and)[ \t]+
    \end{minted}

		A ação correspondente é em quase tudo semelhante à ação anterior, no
		entanto, captura todos os espaços e tabulações antes e depois do separador
		\emph{and}, e o separador \emph{and}. Neste caso imprime para o \emph{stdout}
		a captura. Assim o próximo fica livre de espaços no inicio.


	\item Captura de uma linha com a formatação \emph{Apelido, Nome}.
    \begin{minted}{text}
		 ((-)?[A-Z][a-z]+)+[,]+[ \t]
    \end{minted}
A captura deteta se existem pelo menos uma vírgula, depois do nome e que este
seja seguido de espaços. Se a formatação no primeiro nome possui vírgulas, logo
a restante está na mesma formatação. A ação é colocar o apontador de leitura do
\emph{Flex} no inicio da linha, colocar uma variável inteira para um índice de
um vetor a 0, inicializar um vetor de apontadores para \emph{strings} a 
\texttt{NULL}\footnote{Algoritmo e código será apresentado na secção seguinte}.
Em seguida inicia a \emph{START CONDITION} \texttt{PREFORMAT}.


	 \item Captura tudo o resto incluindo \emph{newline}.
    \begin{minted}{text}
		(.|\n)
    \end{minted}
	A ação é ignorar tudo.


\end{itemize}




\subsubsection{\emph{PREFORMAT \emph{START CONDITION}}}

Esta \emph{START CONDITION} tem as \emph{ER's} iguais, exceto a \emph{ER} \verb|[, \t]+| e 
o separador \emph{and} tem um tratamento diferente, bem como o final do valor do
campo. A maior parte das ações foi redefinida para para este novo contexto.




\begin{itemize}
	\item Captura de aspas ou uma chaveta no final campo.
		\mint{text}|[}"]|

		Como foi anteriormente mencionado, quando capturado ou aspas ou uma chaveta,
		obriga-se o \emph{Flex} a colocar a captura no \emph{stdin}
		(\texttt{yyless(0)}). De seguida coloca-se o índice do \emph{array} de
		\emph{strings} já mencionado, na posição inicial e executa-se uma função para
		imprimir os valores contidos no \emph{array}.\footnote{Algoritmo e código
		descrito na secção seguinte}

	\item Captura de 1 ou mais espaços, tabulações ou vírgulas.
     \mint{text}|[, \t]+|
		 A semelhança da anterior \emph{ER} para além de garantir que espaços ou
		 tabulações em torno dos nomes são consumidos, garante,de igual modo, que
		 vírgulas sejam consumidas. No entanto, não imprime um espaço. No seu lugar
		 o apontador para o índice do \emph{array} de \emph{strings} seja
		 incrementado, uma vez que, todas as nomes são rodeados por um ou mais
		 destes caracteres.
		 \emph{stdout}.
	 \item Captura de um espaço ou tabulação antes e depois de uma
		 preposição, e a própria preposição.
		\mint{text}|[ \t]+(and)+[\t ]+|
		A ação definida captura o \emph{and}, caso exista mais que um autor, após
		a ocorrência deste. Note-se que pode encontrar um ou mais mais espaços, bem
		como tabulações antes e depois deste separador. De igial modo, coloca
		o índice do apontador do \emph{array} de \emph{strings} auxiliar na posição
		inicial, imprimindo os nomes próprios do autor pela ordem desejada. Após
		este passo imprime no \emph{stdout} a \emph{string} \emph{and} com um espaço
		de cada lado, iniciando a \emph{START CONDITION} \texttt{AUT}.
		Note-se que o tratamento do conjunto de nomes é diferente da \emph{START
		CONDITION} \texttt{AUT}, uma vez que, em \texttt{AUT}, não se podia saber
		qual seria o último nome, a não ser uma implementação especializada na parte
		da ação em \emph{C}. O intuito deste projeto foi sempre usar ao máximo
		a funcionalidade do \emph{Flex}, e tentar usar ao máximo \emph{ER's}. Aqui,
		como sabemos que o último nome do autor é logo o primeiro a ser listado.,

	
	 \item Captura de um espaço ou tabulação antes e depois de uma
		 preposição, e a própria preposição.
		\mint{text}|[ \t][a-z]+[\t ]|

		 A ação é mesma que na \emph{ER} equivalente, descrita na secção anterior.

	 \item Captura de uma inicial ou um nome próprio, que não apelido.

	 \item Captura de um nome próprio, que é apelido, pode ser composto
		 e é o último da listagem ou único.
    \begin{minted}{text}
		((-)?[A-Z]((\.)|[a-z]+))
    \end{minted}
		A \emph{ER} tem o mesmo intuito que a \emph{ER} equivalente da secção
		anterior, no âmbito da captura. No entanto, a ação é diferente.
		Esta passa por comparar a posição atual do índice do \emph{array} auxiliar
		para identificar a ordem dos nomes. Assim, para cada ocorrência de um nome
		próprio de um autor, se for diferente da posição $0$, é colocado no valor de
		\texttt{yytext} na posição $1$ um um ponto e na posição seguinte,
		o caractere \verb|'\0'|, copiando esse valor para o \emph{array} de
		\emph{strings} auxiliar na posição atual do índice do \emph{array}. Caso
		contrário copia o valor inteiro da \emph{string} para a posição $0$.

	 \item Captura tudo o resto incluindo \emph{newline}.
    \begin{minted}{text}
		(.|\n)
    \end{minted}
	A ação é ignorar tudo.


\end{itemize}


\subsubsection{\emph{CHAV \emph{START CONDITION}}}

No contexto \texttt{CHAV} apenas se faz a captura das aspas ou chavetas de todos
os outros campos. As chavetas ou aspas do campo do autor já estão previstas  no
devido contexto. No entanto, aqui pode ocorrer o novo contexto, já mencionado na
secção \emph{Análise do Problema} deste capítulo. Deste modo, há a necessidade
de se ter uma nova \emph{START CONDITION} \texttt{SPEC}.


\begin{itemize}
  \item Captura uma chaveta aberta.
    \begin{minted}{text}
			[{]
    \end{minted}
		A ação consiste imprimir para o \emph{stdout} a chaveta e iniciar
		a \emph{START CONDITION} \texttt{SPEC}.

  \item Captura do fim de campo, podendo ser uma chaveta ou aspas.
    \begin{minted}{text}
		[}"]
    \end{minted}
		Ação: imprimir a chaveta de fecho, e voltar para as \emph{START CONDITION}
		\texttt{INITIAL}

  \item Captura qualquer outro campo;
    \begin{minted}{text}
			(.|\n)
    \end{minted}
\end{itemize}
Ação: imprimir tudo o resto, incluindo \emph{newlines} para \emph{stdout}.



\subsubsection{\emph{SPEC \emph{START CONDITION}}}

Há apenas acrescentar sobre esta \emph{START CONDITION}, que apenas é um
\emph{workaroud} para evitar de capturar uma chaveta de a meio do valor do
campo, e ser passível de ser considerada fim do valor de campo. 


\begin{itemize}
  \item Captura o fecho de chavetas.
    \begin{minted}{text}
		[}]
    \end{minted}
		Imprime para o \emph{stdout} a mesma chaveta.


  \item Captura qualquer outro campo;
    \begin{minted}{text}
			(.|\n)
    \end{minted}
		Imprime tudo o resto no \emph{stdout}.
	
\end{itemize}
\subsection{Algoritmos}
\begin{Verbatim}
     void print_array (char ** array)
     {
         int i;
     	
         for (i = 1; i < ARRAY_SIZE&&array[i]; i++)
             {
     						
     	            printf("%s ", array[i]);
             }
         printf("%s", array[0]);
     										
     															
     }

\end{Verbatim}

A função acima corresponde à função de impressão dos nomes próprios dos autores
na \emph{START CONDITION} \texttt{PREFORMAT}. Note-se que apenas valores
existentes no \emph{array} são imprimidos no \emph{stdout}, começando pela
segunda posição. A primeira posição é imprimida no fim.

\begin{Verbatim}
	void clean_array (char ** array)
	{
	    int i;
		
			for (i = 0; i < ARRAY_SIZE&&array[i]; 
			           free(array[i]), array[i++]=NULL);
			
			
	}

\end{Verbatim}

A função acima corresponde à função de inicialização do \emph{array} dos nomes
próprios dos autores na \emph{START CONDITION} \texttt{PREFORMAT}. Note-se que
liberta a memória e inicializa valores previamente existentes.


\section{Testes e Resultados}
\subsection{Resultados}
\label{sec:ts:b1}

O ficheiro de usado para este teste pode ser visto no
\emph{Apêndice}~\ref{appendix:a1} na pág.~\pageref{appendix:a1}. 

O resultado pode ser consultado no \emph{Apêndice}~\ref{appendix:b} na
pág.~\pageref{appendix:b}

\subsection{Alternativas, Decisões e Problemas de Implementação}

Adicionalmente à solução descrita neste capitulo, poder-se-ia ter implementado
ou mais uma \emph{START CONDITION} ou possivelmente mais algumas \emph{ER's}
que tratassem de nomes de sufixo como em  \emph{Knuth, PhD, Donald E.}.

Assumiu-se uma codificação \emph{ASCII}, pelo que não foram tratados caracteres
em \emph{UTF-8} ou \emph{ISO 8859-1}. Para tal ter-se-ia que tratar os
caracteres com o tamanho de dois \emph{bytes} e capturar sequências de escape
para caracteres especiais em determinado ficheiro \hologo{BibTeX} e guardá-los
como caracteres de dois \emph{bytes}. 






