\chapter{Desenho e implementação da solução}
\label{cap:desenho}

\section{Análise semântica estática}
\label{sec:semantica:desenho}

A análise semântica estática complementa a análise lexical e sintática, pois existem 
situações em que a apesar de a análise léxica e sintática estarem corretas, as
sequências de símbolos não têm sentido. A título de exemplo, a data 2016-45-00 está
sintáticamente correcta pois segue o formato aaaa-mm-dd, mas não tem sentido do ponto
de vista semântico.\\

Na LPIS existem situações em que a gramática e análise léxica não são suficientes, 
nomeadamente na verificação de tipos, ou seja, se estes são consistentes na sua definição.
Anteriormente, é mencionada a inferência de tipos em factores, variáveis, arrays, aditivos,
termos, expressões e expressões relacionais. Assim é necessário não só verificar os elementos
de cada operação binária, como inferir o tipo do seu resultado. 
Como já foi mencionado, esta LPIS apenas permite valores inteiros, mas no entanto o resultado
das expressões lógicas e relacionais são do tipo booleano. Por uma questão de consistência, 
considera-se que as instruções terão o tipo "Any".\\

Assim, as instruções assumem o tipo "Any", variáveis atómicas e arrays o tipo "Integer" 
(excepto subprogramas sem valor de retorno), e o resultado de uma operação aditiva
entre factores como variáveis e arrays assumirá o tipo "Integer", bem como o tipo de cada
de cada membro da operação binária aditiva. O resultado de uma operação multiplicativa entre
termos (resultantes da operação aditiva) também tomará o tipo "Integer", bem como ambos
os membros da operação binária em questão. Seguidamente, o resultado de expressões relacionais
deverá ser do tipo "Boolean". No entanto, os membros desta operação binária assumirão o tipo
"Integer". Para concluir, o resultado de uma expressão lógica assumirá o tipo "Boolean" e 
ambos os membros da operação binária assumem também o tipo "Boolean".\\

Para além da verificação de tipos, a análise semântica deve assegurar a existência de etiquetas,
ou "labels", de referência no resultado da geração de código. Dado que a linguagem em causa tem
quatro tipos de estruturas de controlo de fluxo, existiráum mecanismo que cria as "labels" 
para cada tipo de estrutura de controlo e que permita o aninhamento das mesmas. Ou seja, as 
etiquetas devem ter a referência do nível em que estão, e devem ser colocadas no seu devido lugar.
Posteriormente, será descrito o algoritmo e a implementação do mecanismo de criação de "labels".\\

Adicionalmente, as estruturas de controlo devem ser verificadas para confirmar a sua devida utilização.
Por exemplo, se existem "breaks" fora de um "loop" ou "switch". Na gramática desta linguagem não existem
formas de //...\\

Finalmente, é necessário considerar outro tipo de análise semântica: a análise semântica dinâmica.
Ao contrário da anterior, este tipo de análise não é efetuada em tempo de compilação, mas sim
em tempo de execução. Existem exemplos retirados da gramática da linguagem alvo deste projeto, que 
não serão considerados, visto que a máquina virtual VM já os inclui, como é o caso da divisão por
zero, em que os valores retirados da pilha não têm o tipo esperado, ou acessos indefinidos a uma
//? de código. Na especificação léxica da linguagem, definiu-se que todos os números tomarão valores
não negativos, e previu-se a existência de números negativos na gramática // a uma operação unária?. 
Deste modo não é necessária a reespecificação? semântica estática de declarações de arrays com
tamanho zero, resultados negativos em cálculos de índices e divisões por zero, uma vez que estes 
casos fazem parte da análise semântica dinâmica.\\


\input{./report/chapters/sections/sec1-gic.tex}
\input{./report/chapters/sections/sec2-lex.tex}
\input{./report/chapters/sections/sec3-sintatic-gerador.tex}







